\chapter{Podsumowanie}

\section{Cel projektu}
Celem projektu było przygotowanie zestawu komponentów realizujących działanie sieci neuronowych, połączenie ich z platformą \textit{PyAge} oraz przetestowanie skuteczności tego rozwiązania.

\section{Zrealizowane cele}
Realizacja projektu zakończyła się sukcesem - udało się wykonać wszystkie cele, lecz z różnymi rezultatami.
\subsection{Przygotowanie komponentów realizujących działanie sieci neuronowych}
W ramach projektu udało się stworzyć komponenty, które realizowały działanie sieci neuronowych. Pozwalały one na zbudowanie sieci neuronowej na podstawie przekazanego im genotypu oraz przetestowanie jej skuteczności. Spośród przygotowanych modułów tylko jeden pozwolił na tworzenie sieci o zdolności do klasyfikacji przekraczającej 90\%.
\subsection{Połączenie komponentów z platformą PyAge}
Działanie każdego komponentu oparte jest o konkretny rodzaj genotypu, który jest również podstawą obliczeń ewolucyjno-agenotwych realizowanych przez platformę \textit{PyAge}. Tworzenie kolejnych komponentów skutkowało więc potrzebą modyfikacji odpowiednich operatorów ewolucyjnych. Całość była następnie testowana by sprawdzić poprawność integracji między tworzonym komponentem, a platformą \textit{PyAge}. Testy integracyjne pozwoliły wykryć część błędów w połączeniu komponentów z \textit{PyAge}, a ich pozytywny wynik oznaczał sukces połączenia. W rezultacie wszystkie komponenty udało się poprawnie połączyć z platformą \textit{PyAge}.
\subsection{Test skuteczności systemu}
Wraz z powstawaniem kolejnych komponentów testowane było działanie systemu. Testy polegały na tworzeniu sieci, które miały posłużyć do rozwiązywania jakiegoś konkretnego problemu klasyfikacji. Większość komponentów tworzyła sieci o niskiej zdolności do klasyfikacji. Wyjątkiem był jeden komponent, który dla dwóch z trzech badanych problemów tworzył sieci o skuteczności przekraczającej 90\%.

\section{Wnioski}
Z pomocą systemu udało się stworzyć sieci o skuteczności powyżej 90\% dla niektórych z badanych problemów, co jest wynikiem satysfakcjonującym i porównywalnym do jednej z najpopularniejszych metod trenowania sieci - algorytmu \textit{Backpropagation}. 
\\
Z racji na ograniczony czas oraz zasoby badanie poszczególnych komponentów sprowadzało się do uruchomienia systemu dla kilku problemów. Istnieje więc obawa, że nie zostały one przetestowane wystarczająco dobrze, a rezultaty ich działania mogłoby być lepsze dla innych problemów.
\\ \\
Projekt zakończył się sukcesem - poszczególne cele zostały zrealizowane. Udało się stworzyć działający system, który potrafi tworzyć sieci o wysokiej zdolności do klasyfikacji. Niestety, czas działania systemu, potrzebny do uzyskania tak skutecznych sieci, jest kilkukrotnie większy od czasu potrzebnego do wytrenowania sieci o takiej samej jakości przy użyciu metody \textit{Backpropagation}. Pozwala to przypuszczać, że obliczenia ewolucyjno-agenotowe nie są efektywną metodą do tworzenia sieci neuronowych. Możliwe jednak, że na projekt nie poświęcono wystarczająco dużo czasu i sprawdzono zbyt mało możliwości - zarówno pod względem liczby stworzonych komponentów jak i próby tworzenia użycia systemu do rozwiązywania innych problemów.

\section{Potencjalne kierunki rozwoju}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Redukcja czasu obliczeń} - aby sieci osiągnęły wysoką sprawność należało poświęcić stosunkowo dużo czasu na ich wytrenowanie, znacznie więcej niż w przypadku algorytmu propagacji wstecznej. Obliczenia ewolucyjno-agentowe da się zrównoleglić w prosty sposób, co mogłoby znacznie zmniejszyć ich czas wykonywania
	\item \textbf{Uogólnienie struktury sieci} - obecnie system korzysta z bardzo uproszczonej struktury sieci neuronowej - może ona posiadać tylko jedną warstwę ukrytą, a neurony są połączone pomiędzy warstwami na zasadzie każdy z każdym. Struktura sieci może mieć istotny wpływ na jej zdolność do klasyfikacji, więc można by spróbować uogólnić strukturę sieci, której aktualnie używa system.
\end{itemize}